\newcommand{\thetitle}{
{\small TP 6:}\\
Complexit\'e - Th\'eor\`eme ma\^itre
}

\input{../common/preamble}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Grand-O}
\begin{center}
$f(n)\in O(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c, n_0>0$ tels que $f(n)\leq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-1}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Grand-$\Omega$}
\begin{center}
$f(n)\in \Omega(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c, n_0>0$ tels que $f(n)\geq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-2}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Grand-$\Theta$}
\begin{center}
$f(n)\in \Theta(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c,c', n_0>0$ tels que $c'\cdot g(n)\leq f(n)\leq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-3}
\end{center}

\end{frame}


%\begin{frame}
%\frametitle{Abus de notation}
%\begin{itemize}
%	\item $O(g(n))$, $\Omega(g(n))$ et $\Theta(g(n))$ sont des ensembles de fonctions
%	\item On utilise souvent les notations abusives suivantes:
%\end{itemize}
%
%\begin{center}\footnotesize
%	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
%		\rule{0pt}{2.8mm}\normalsize Notation abusive &\normalsize Signification \\\hline
%		\rule{0pt}{4mm}$f(n)=O(g(n))$ & $f(n)\in O(g(n))$ \\[1ex]  \hline
%		\rule{0pt}{4mm} & $\exists\ h'(n)\in\Omega(h(n))$ \\
%		$f(n)=g(n)+\Omega(h(n))$&tel que\\
%		&$f(n)=g(n)+h'(n)$\\[1ex] \hline
%		\rule{0pt}{4mm} & $\forall\ e'(n)\in\Theta(e(n))$, $\exists\ h'(n)\in O(h(n))$\\
%		$f(n)+\Theta(e(n))=g(n)+O(h(n))$&tel que\\
%		& $f(n)+e'(n)=g(n)+h'(n)$ \\\hline
%	\end{tabular}
%\end{center}
%\begin{itemize}
%	\item<2-> Règle: ``\textit{Pour toute fonction de l'ensemble de gauche, il existe une fonction de l'ensemble de droite telle que l'égalité est vraie}''.
%	\item<3-> Attention: Cette notation n'est pas symétrique!
%	\begin{itemize}
%		\item Exemple:
%		\vspace{-3mm}
%		\begin{align*}
%			n^3+\Theta(n^2)&=n^3+\Omega(n)\\
%			n^3+\Omega(n)&\neq n^3+\Theta(n^2)
%		\end{align*}
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: canevas d'algorithme divide-and-conquer}
{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{SolveByDivideAndConquer}{}
\If {Problem small}
  \State \textbf{Solve} directly
\Else
  \State \textbf{Divide} Problem in SubProblems
  \For{Each SubProblem}
    \Call{SolveByDivideAndConquer}{}
  \EndFor
  \State \textbf{Reconstruct} Solution from SubSolutions
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité d'un algorithme divide-and-conquer}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Soit $T(n)$ la complexité pour un problème de taille $n$. Supposons que
\begin{itemize}
 \item<2-> l'algorithme résoud directement le problème s'il a une taille $n\leq n_0$, avec un coût $T(n_0)=c_0$
 \item<3-> l'algorithme divise un problème de taille $n$ en $a$ problèmes de taille $n/b$
 \item<4-> le coût de la division en sous-problèmes et de la reconstruction de la solution à partir des sous-solutions est $f(n)$
\end{itemize}
 \item<5-> On doit alors résoudre la récurrence
\begin{align*}
 T(n_0)&=c_0\\
 T(n)&=a\cdot T(n/b)+f(n)&\textrm{si } n>n_0
\end{align*}
\end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de récurrence: Exemple (tri par fusion)}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-2}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-3}
\onslide<4|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-4}
\onslide<5|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-5}
\onslide<6|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-6}
\onslide<7|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-7}
\onslide<8|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-8}
\onslide<9|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-9}
\onslide<10|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-10}
\onslide<11|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-11}
\onslide<12|handout:1>
 \inputtikz{recursion-tree-12}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de récurrence}

\uncover{\color{mediumblue} Arbre de récurrence}
\begin{itemize}
 \item Permet de déterminer la complexité d'un algorithme \textit{divide-and-conquer}
 \item Pas une preuve mathématique, à cause des simplifications
\begin{itemize}
\item Termes négligeables ignorés
\item Constantes supposées toutes égales
\item $\floor{n/b}\approx\ceil{n/b}\approx n/b$
\end{itemize}
\item<2-> Méthodes rigoureuses
\begin{itemize}
\item Théorème maître (\textit{master theorem})
\item Méthode par substitution
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}

\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Hypothèses}
\begin{itemize}
 \item Soit $T(n)$ défini sur les entiers positifs $n$ par la récurrence
\begin{align*}
 T(n)=a\cdot T(n/b) + f(n)
\end{align*}
\item où $a\geq 1$ et $b>1$ sont des constantes
\item $f(n)$ est une fonction
\item $n/b$ signifie soit $\floor{n/b}$ soit $\ceil{n/b}$
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{\color{mediumblue} Application:}
\begin{itemize}
 \item<2-> Algorithme \textit{divide-and-conquer}
\item<3-> où une instance de taille $n$ est subdivisée en
\begin{itemize}
\item $a$ instances de tailles $n/b$
\item d'autres opérations avec un coût total $f(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}
\vspace{-2mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Théorème maître}
Soit $T(n)$ défini sur les entiers positifs $n$ par la récurrence \footnote{et satisfaisant les hypothèses précédentes}
\begin{align*}
 T(n)=a\cdot T(n/b) + f(n)
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
 \item<2-> Si $f(n)=O(n^{\log_b a-\epsilon})$ pour une constante $\epsilon>0$, alors 
\begin{align*}
 T(n)=\Theta(n^{\log_b a})
\end{align*}
 \item<3-> Si $f(n)=\Theta(n^{\log_b a})$, alors
\begin{align*}
 T(n)=\Theta(n^{\log_b a}\cdot\log n)
\end{align*}
 \item<4-> Si $f(n)=\Omega(n^{\log_b a+\epsilon})$ et $a\cdot f(n/b)\leq c\cdot f(n)$ pour des constantes $\epsilon>0, c<1$ et $n$ suffisamment grand, alors
\begin{align*}
 T(n)=\Theta(f(n))
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}
{\color{mediumblue}Notes}
\begin{itemize}
 \item Ne couvre pas tous les cas possibles
 \item<2-> Pour les cas couverts, donne directement le comportement asymptotique
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{\color{mediumblue}Application au tri par fusion}
\begin{itemize}
 \item<3-> On a la récurrence
\begin{align*}
 T(n)&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4\\
&=a\cdot T(n/b) + f(n)
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\item<4-> où
\begin{itemize}
\item $a=b=2$
\item $f(n)=c_1\cdot n+ c_2+c_4$
\end{itemize}
\item<5-> Comme $\log_b a=1$ et $f(n)=\Theta(n)=\Theta(n^{\log_b a})$,
\item<6-> On trouve
\begin{align*}
 T(n)=\Theta(n^{\log_b a}\cdot\log n)=\Theta(n\cdot\log n)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Méthode par substitution}
\begin{itemize}
 \item Considérons la récurrence
\begin{align*}
T(1)&=c_1\\
 T(n)&=2\cdot T(\floor{n/2})+c_2\cdot n
\end{align*}
\item<2-> Essayons de prouver que
$
 T(n)\leq d\cdot n\cdot(\log n+1)
$
\begin{itemize}
\item Hypothèse obtenue par exemple via l'arbre de récurrence
\end{itemize}
\item<3-> Vrai pour $n=1$ si $d\geq c_1$
\item<4-> Si vrai pour tout $m<n$, on a
\begin{align*}
 T(n)
&=2\cdot T(\floor{n/2})+c_2\cdot n\\
&\leq 2\cdot d\cdot\floor{n/2}\cdot\log(2\cdot\floor{n/2})+c_2\cdot n\\
&\leq d\cdot n\cdot\log n+c_2\cdot n\\
&\leq d\cdot n\cdot(\log n+1)+(c_2-d)\cdot n
\end{align*}
\item<5-> Donc hypothèse vérifiée pour tout $n$ si $d\geq \max (c_1,c_2)$
\item<6-> On en conclut que $T(n)=O(n\cdot\log n)$ (borne supérieure)
\item<7-> Même méthode pour prouver que $T(n)=\Omega(n\cdot\log n)$ (borne inférieure)
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
